\chapter{场景导向的调度定制}\label{chap:sched_policy}

\section{内核调度配置定制}

Linux调度子系统在设计时力图覆盖足够广泛的场景，但同时也提供了一些编译配置选项，用以针对场景进行优化，这些配置选项围绕时钟与抢占模型的设置展开。

时钟与Linux调度子系统密切相关，在第二章论述中提到，时钟中断是驱动Linux抢占式调度的核心机制，中断的频率决定了调度滴答的周期，而更高的时钟中断频率意味着系统的整体响应度越好。针对时钟中断，内核主要提供了两方面的配置，如表~\ref{tab:config_hz}所示，其中最直接的就是时钟中断的频率配置，内核提供了从100、250、300到1000四种不同的中断频率配置，以满足不同的场景下对于响应度的需求，而值得注意的是，由于内核在每个时钟中断处理中进行时间记账，并将两次时钟中断所间隔的时间片累计到当前进程的记账中，然而在实际情况下两次时钟中断中间很有可能夹杂了其他任务的处理，所以更高的时钟中断频率不仅能带来响应度的提升，还能够增强任务时间记账的准确性。其次，考虑到时钟中断会引入额外的计算开销，而在一些场景中这些开销是非必要的，如当CPU进入Idle状态，此时处理时钟中断不仅没有意义，还会增加系统的开销，因此内核提供了NO\_HZ相关配置来在特定场景下屏蔽时钟中断。

\begin{table}
    \bicaption{\quad 内核时钟中断配置}{\quad Kernel Clock Interrupt Configuration}% caption
    \label{tab:config_hz}
    \footnotesize% fontsize
    \setlength{\tabcolsep}{4pt}% column separation
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5}% row space 
    \centering
    \begin{tabular}{lc}
        \hline
        配置名称 & 描述 \\
        \hline
        HZ\_100  & 配置时钟中断频率为100  \\
        HZ\_250  & 配置时钟中断频率为250 \\
        HZ\_300  & 配置时钟中断频率为300 \\
        HZ\_1000 & 配置时钟中断频率为1000 \\
        HZ\_PERIODIC & 永远不要忽略时钟中断 \\
        NO\_HZ\_IDLE & 忽略空闲CPU上的时钟中断 \\
        NO\_HZ\_FULL & 忽略空闲CPU，以及只有一个可运行任务CPU上的时钟中断 \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

抢占指执行任务时，允许高优先级的任务打断低优先级任务的执行，从而提供更好的响应度。用户态任务的执行总是能够被打断，而内核态任务的抢占则较为复杂，为此内核提供了抢占模型的编译配置，允许用户针对不同场景进行调整，相关配置如表~\ref{tab:config_preempt}所示， 内核提供了PREEMPT\_NONE、PREEMPT\_VOLUNTARY、PREEMPT以及PREEMPT\_RT四种抢占模式，四种模式下内核的响应度逐步增强。

\begin{table}
    \bicaption{\quad 内核抢占模式配置}{\quad Kernel Preemption Configuration}% caption
    \label{tab:config_preempt}
    \footnotesize% fontsize
    \setlength{\tabcolsep}{4pt}% column separation
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5}% row space 
    \centering
    \begin{tabular}{lc}
        \hline
        配置名称 & 描述 \\
        \hline
        PREEMPT\_NONE  & 内核代码保持执行直到主动放弃CPU  \\
        PREEMPT\_VOLUNTARY  & 开启了内核代码中的抢占位点 \\
        PREEMPT  & 提供更多的内核代码抢占位点，实现完全抢占 \\
        PREEMPT\_RT & 进一步修改内核代码的实现，如锁机制，实现实时可抢占性 \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

时钟和抢占模式的配置能够决定系统的响应度，但实际的配置需要考虑使用的场景，如更高的HZ虽然能够提升系统的整体响应度，但由于时钟中断的增多，CPU在于有限的时间片内处理实际任务的时间就会变少，同时频繁的上下文切换也破坏了程序的时间局部性，从而影响到系统的整体吞吐。通常而言，较高的HZ与激进的抢占模式有利于降低延时，而较低的HZ与保守的抢占模式有利于系统的整体吞吐。对此Control Zone提供了两种预编译的内核，用于处理响应度优先与吞吐量优先两种场景。

\section{资源感知的任务调度}

% Control Zone内调度
% - 互斥调度：用于SMT或保守调度策略
% - 有资源阈值的互斥调度: 资源达到阈值时，才进行互斥调度(系统资源达到阈值时，使能BPF Scheduler)
%   - Memory、CPU、Network、IO

\subsection{调度队列隔离策略}

% Linux Fair调度队列问题
% - 单个CPU上的任务同属于一个调度队列
% - 优先级机制用于限制不同任务对CPU时间的使用，并不能保证高优先级的应用一定能够比低优先级应用优先调度
% 使用实时调度类与Idle调度类存在的问题
% - 运行在实时调度类中的LC任务如配置不当，一方面不利于应用性能，另一方面容易造成系统崩溃
% - 将低优先级的任务允许在Idle类是嵌入式领域的常用做法，但不够灵活，且违背Linux设计语义

多任务调度场景可分为两种。第一种是单CPU调度队列上的任务调度，此时任务分时复用CPU资源，调度策略通常采用优先级机制，并优先为高优先级任务分配CPU时间。第二种则是多CPU调度队列上的任务调度，Linux内核在这种场景下通常会允许任务在一定程度上的并发， 同时利用负载均衡机制来避免任务过度集中。

混部场景下，声明静态优先级来指示操作系统优先为高优先级任务提高资源是常见的手段。然而这种方式存在一些问题，对于默认的Fair调度类，在第二章的分析中，CFS调度器会减缓高优先级任务的vruntime积累，使得高优先级任务更容易被调度，但是这种方式是尽力而为的，随高优先级任务占用越来越多的CPU时间，其优先级就会被不断削弱直至被低优先级任务抢占。造成这种现象的根本原因是混部应用处在相同的调度队列中，而多数调度器的设计中都会尽量避免队列中的任务出现饥饿，但在混部场景中，对于LC任务而言这种需求是确实存在的。

另一种方式则是利用调度类的优先级差异将混部应用放置到不同的调度类中，从而实现调度队列的隔离性，但这种方式也存在一些缺陷，首先，选择将高优先级应用放置在实时调度类中，一方面需要针对性地配置调度类选项，如Deadline调度器的runtime、period、deadline参数，以适应高优先级的运行特征，另一方面设置实时调度类并非是安全的操作，需要谨慎地处理优先级配置以避免抢占如softirq等重要内核线程，导致系统运行受到影响。其次，选择将低优先级任务放置到Idle调度类中，这在嵌入式等资源受限场景下较常使用，但是这种方式不够灵活，且违背了Linux Idle调度类的设计语义，容易造成资源浪费与性能下降。

而使用BPF Scheduler则可以解决如上问题。首先，Ext调度类介于Fair调度类与Idle调度类之间，一方面提供了隔离的调度队列，另一方面也避免了与现有的调度类中任务的冲突。本研究基于BPF Scheduler提供了三种基本调度策略:

1）基于FIFO的非抢占式调度：BPF Scheduler中使用FIFO DSQ（分发队列），并设置每个入队任务的时间片为无限，任务运行直到主动退出，随后BPF Scheduler取出下一个任务执行。

2）基于RR的抢占式调度：BPF Scheduler中使用FIFO DSQ， 并按照配置设置每个入队任务的时间片，每次时钟滴答时检查当前任务的剩余时间片，抢占时间片耗尽的任务并切换到下一个任务执行。

3）基于vtime的抢占式调度：BPF Scheduler中使用vtime DSQ，vtime DSQ按照vtime大小对任务进行排序，初始时设置每个入队任务的初始vtime，并在每个时钟滴答里根据任务的静态优先级更新vtime，抢占发生时，vtime越小的任务越优先被调度。

混部场景中的LC应用多由网络驱动，而结合第二章中对于调度循环的分析，使能调度队列隔离策略之后，每当网络中断处理完毕时，处在更高优先级队列中的LC应用必然会优先于BE应用被调度，同时在LC应用的运行过程中，处在相同CPU上的BE应用也不会抢占LC应用，从而能够在任务调度的角度最大限度地保障LC应用的QoS。

调度队列隔离策略实质上提供了低优先级任务感知高优先级任务运行的基本机制，而在此基础上，可以结合其他资源约束条件，来进一步地强化隔离，从而更好地来保障应用QoS，或者在一定条件下允许部分地并发，来提升资源利用率。

\subsection{CPU资源感知策略}

% 与 Core Scheduler的区别
% - Core Schedule使用固定的CPU拓扑
% - Bpf Schedule可自由定义CPU Cgroup

Linux采用调度域机制来描述不同的CPU特性，而在第一章的分析中提到，由于SMT、NUMA、CPU Turbo等技术的存在，独立的CPU之间仍然存在资源的竞争，这就导致了混部场景下的吵闹邻居现象。单一调度队列中，优先级机制能够指示任务的调度行为，但在不同CPU调度队列上，优先级机就几乎不能产生影响，如在一个SMT系统中，即便运行在不同Sibling上的任务存在优先级差异，但此时调度器并不能保证高优先级任务的资源使用。

针对如上问题，本研究进一步设计了CPU资源感知策略。策略允许低优先级任务的调度的CPU阈值，允许当低优先级任务的可用CPU数量达到阈值时，才能进行任务调度，否则则需要让出CPU资源。相较于Linux Core调度，CPU资源感知策略不局限于SMT编组，提供更灵活的调度方案。而相较于Cgroup中的cpu set机制，CPU资源感知策略使用更动态的CPU数量而不是固定的CPU亲和性，从而能够实现高优先级任务空闲时，利用所有的空闲核心，而当高优先级任务运行时，来根据阈值控制并发数量。

% 增加CPU数量追踪算法

\begin{algorithm}
    \caption{Pseudocode for Enhanced Task Scheduling Isolation Mechanism}
    \label{alg:enhance_sched_isolation}
    \begin{algorithmic}[1]
    \While{True}
        \If{$\text{CPU\_Acquired + CPU\_Idle} < \text{CPU\_Available}$ }
            \State Set Exclusive Flag;
            \For{each no\_hz core C}
                \State Send an IPI to envoke target CPU rescheduling.
            \EndFor
            \State Yield to higher priority scheduler class;
        \EndIf
        \State Remove Exclusive Flag;
        \State Dispatched tasks;
    \EndWhile
    \end{algorithmic}
\end{algorithm}

多CPU调度队列上的强隔离实现则较为复杂。首先，在BPF Scheduler中，选择使用一个全局DSQ，并通过cpu\_acquire，cpu\_release两个回调函数来动态获取当前Sched Ext中所能使用的CPU数量，而具体的调度逻辑如伪代码~\ref{alg:enhance_sched_isolation}所示，首先BPF Scheduler会依据不同调度类CPU的数量，来判断是否有更高优先级调度类中的任务正在运行，一旦发现，则首先设置一个Exclusive Flag， 用于在其他回调中共享状态，其次，对于处于NoHZ状态下的CPU，发送IPI以注入一次重调度，而当系统中没有更高优先级调度类的任务运行时，则正常进行任务的分发。

\subsection{网络资源感知策略}

% Control Zone级调度
% - 更具优先级的资源划分

高优先级任务在负载较低时可以低优先级任务并行，有利于提升整体资源的利用率。实现这一策略的核心在于让BPF调度器感知系统中高优先级任务的负载。首先，以LC应用为例，如Redis，其负载与网络请求强相关，而通过探测网络处理相关系统调用的使用情况，就能在一定程度上探测LC应用的负载，以epoll\_wait系统调用为例，当系统中网络请求较低时，epoll\_wait系统调用容易进入阻塞或超时控制状态，因此执行频率会大大降低，而当系统中网络请求较高时，epoll\_wait系统调用几乎总能快速返回一个文件描述列表，而通过使用eBPF在此系统调用上插桩，就能够追踪系统调用的执行频率。基于这一机制可实现网络资源约束的任务调度策略，具体逻辑如伪代码~\ref{network_aware_sched}所示。

% 增加Epoll wait追踪算法

\begin{algorithm}
    \caption{Pseudocode for Network Resource Constraints Scheduling Strategy}
    \label{alg:network_aware_sched}
    \begin{algorithmic}[1]
    \While{True}
        \State Read epoll wait delta from bpf map
        \If{$\text{EPOLL\_WAIT\_DELTA} < \text{EPOLL\_WAIT\_THRESHOLD}$ }
            \State Set Exclusive Flag;
            \For{each no\_hz core C}
                \State Send an IPI to envoke a rescheduling.
            \EndFor
            \State Yield to higher priority scheduler class;
        \EndIf
        \State Remove Exclusive Flag;
        \State Dispatched tasks;
    \EndWhile
    \end{algorithmic}
\end{algorithm}

在单CPU调度队列上，低于优先级任务总是会让出CPU资源，而具体差异体现在多CPU任务队列中，首先，通过eBPF插桩，记录固定时间内的epoll\_wait系统调用次数，并保存到一个BPF Map中，当BPF Scheduler在接管CPU之后，会在每个调度循环中，首先读取BPF Map中的epoll\_wait计数，并判断是否达到阈值，在阈值之下，允许调度任务，而当达在阈值之上，则放弃调度任务。其中eBPF采集以及阈值都可以根据高优先级的任务特性进行定制。

% \section{资源划分策略定制}

\section{本章小结}

本章主要首先针对画像分析中不同类型应用，基于内核中关于HZ与抢占模型的配置，设计了调度配置的定制优化，提供了吞吐量优先与响应度优先两种不同调度目标的内核配置。

随后分析混部场景下，高优先应用与低优先级应用基于BPF调度策略的QoS保障机制，首先提出较为粗粒度的强隔离BPF调度策略，能够感知高优先级任务的执行并主动出让全部CPU资源，从而保障高优先级应用的执行。随后为了提升整体的资源利用率，提出了基于资源约束的BPF调度策略，通过eBPF插桩感知系统中网络资源的使用，并通过与阈值的比较来允许一定程度的并发，从而在保障高优先级应用的同时，提升整体资源利用率。